<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Paume</title>
    <link>http://example.org/</link>
    <description>Recent content on Paume</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 25 Apr 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://example.org/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>... et les doigts d&#39;écrire se referment sur la paume</title>
      <link>http://example.org/0/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://example.org/0/</guid>
      <description>Cette thèse n&amp;rsquo;est pas une solution.
Cette thèse ne représente ni solution absolue ni solution partielle qui viendrait répondre à la problématique soulevée, dont elle créé peut-être certaines des pièces.
Elle n&amp;rsquo;est pas sa propre solution, peut-être davantage un monstre fabriqué avec ses regrets, non pas qu&amp;rsquo;elle refuserait cet élogieux statut scientifique, mais parce qu&amp;rsquo;elle ne s&amp;rsquo;extrait pas elle-même du nœud autour duquel elle fait graviter ses mots.
Les pages qui suivront sont une occasion de gravitation autour de plusieurs questions constellées qui en vague renversée interrogent aussi la nature même de l&amp;rsquo;objet scientifique produit.</description>
    </item>
    <item>
      <title>La Fabrique</title>
      <link>http://example.org/1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://example.org/1/</guid>
      <description>La Fabrique témoigne d&amp;rsquo;une démarche en plusieurs dimensions : d&amp;rsquo;abord affirmer l&amp;rsquo;écriture comme relevant d&amp;rsquo;un processus réel et collectif ; ensuite inscrire mon écriture dans une approche éditoriale comme agencement du texte en dialogue ; enfin permettre une introspection en miroir de ce qui a généré l&amp;rsquo;écriture ici même. La fabrique renvoie à une infrastrusture organisée centrée sur le faire et donc évoque vis-à-vis de l&amp;rsquo;objet qu&amp;rsquo;elle subordonne une réalité, sinon artisanale, du moins très concrète et incarnée dans un contexte : dans cette perspective, l&amp;rsquo;écriture s&amp;rsquo;élabore à la suite d&amp;rsquo;une architecture complexe, elle est en travail et ne peut, selon notre hypothèse première, se distinguer d&amp;rsquo;un encadrement qui aura non seulement déterminé ses caractéristiques mais surtout permis son existence.</description>
    </item>
    <item>
      <title>La Machine</title>
      <link>http://example.org/2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://example.org/2/</guid>
      <description>C&#39;est comme une mini imprimerie dont je dispose les caractères par le regard en appuyant simplement sur une surface chaude, un peu graisseuse, qui résiste un peu pour me faire comprendre que la casse est prise, et puis la machine fait le reste. La Machine combine différentes perspectives du texte en concevant la création comme un processus d&amp;rsquo;articulation entre humain et non-humain : projections littéraires et réalités techniques concordent pour produire des poétiques exploratoires qui font du texte un rouage dans une mécanique d&amp;rsquo;écriture.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le Média</title>
      <link>http://example.org/3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://example.org/3/</guid>
      <description>au bord de l&#39;eau à double vague un homme debout un bras allongé tenant dans son dos un poisson droit le protégeant de son avant-bras tendu que renifle parfois du museau un bœuf parfois un autre animal aquatique. Le média est une lecture des images qui dans le regard de la paume s&amp;rsquo;esquissent.
L&amp;rsquo;écriture (the written word) est l&amp;rsquo;une des 26 lettres de l&amp;rsquo;alaphabet médiatique de McLuhan, placée entre la parole (the spoken word) et l&amp;rsquo;ensemble des routes et des cartes (roads and paper routes), soit entre ce qui se performe, prononce, articule, s&amp;rsquo;expose dans l&amp;rsquo;espace et ce qui l&amp;rsquo;organise, le planifie, l&amp;rsquo;aplatie ( Citation: 1964 McLuhan,&amp;#32; M.</description>
    </item>
    <item>
      <title>La Page</title>
      <link>http://example.org/4/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://example.org/4/</guid>
      <description>La page commence dans la paume.
Premier lieu de saisissement d&amp;rsquo;une matière à inscrire avec les tablettes mycéniennes, la page est l&amp;rsquo;extension de notre creux manuel et la linéarité par laquelle on définit un art d&amp;rsquo;écrire et un produit textuel n&amp;rsquo;est pas autre chose que l&amp;rsquo;allongement de nos propres lignes de mains. À partir de la paume a été établit la page, ses architectures et colonnes, comme on installe un campement.</description>
    </item>
    <item>
      <title>La Matière</title>
      <link>http://example.org/5/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://example.org/5/</guid>
      <description>matter du mater bois dur dont la lance perce la racine La matière demeurera plate dans la paume.
Si tenté que l&amp;rsquo;épaisseur d&amp;rsquo;une écriture puisse transparaître en mirage du présent support de restitution, elle est par défaut et par avance déjà aplatie par le principe même d&amp;rsquo;inscription et par le fonctionnement essentialisant du discours. Matière dont on ne pourra jamais totalement dire le nom sans en faire quelque chose de tout autre, sans l&amp;rsquo;abstraire vers quelques flous.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Conclusion</title>
      <link>http://example.org/00/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://example.org/00/</guid>
      <description>Parmi ce qui a été écrit, certaines des analyses, plusieurs des exemples et parfois quelques formulations pourront être retrouvées à d&amp;rsquo;autres endroits des productions faîtes durant la thèse.
Le Noeud # Cette thèse n&amp;rsquo;est pas une solution, elle est un noeud qui l&amp;rsquo;empêche car c&amp;rsquo;est justement le propos de l&amp;rsquo;ensemble des lignes tressées entre les syntagmes, penser la recherche création au-delà d&amp;rsquo;une logique productiviste, l&amp;rsquo;approche comme problématique, entêtante, anxieuse et névrosée dans la longueur de ses phrases.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Brouillon</title>
      <link>http://example.org/-0/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://example.org/-0/</guid>
      <description>Le seuil de l&amp;rsquo;écriture # La maison de l&amp;rsquo;écriture est l&amp;rsquo;endroit où il n&amp;rsquo;y a plus de dichotomie entre le monde extérieur et le monde intérieur, entre l&amp;rsquo;intime et le non-intime. (Autobiographie de l&amp;rsquo;esprit, Turcotte, p.20)
[@kittler_discourse_1990]
[ajout]
idée de l&amp;rsquo;abstraction de l&amp;rsquo;écriture
Cette introduction adresse quelques questions autour de l&amp;rsquo;écriture qui, comme toute bonne névroses, corrodent les certitudes littéraires : à l&amp;rsquo;image d&amp;rsquo;une thérapie, la thèse a moins vocation à résoudre ces interrogations qu&amp;rsquo;à les déployer pour saisir une épaisseur de l&amp;rsquo;écriture : moins sujet d&amp;rsquo;étude que réel support d&amp;rsquo;une mise à l&amp;rsquo;étude de nos propres considérations, représentations et convictions sur ce qui constitue la mâne d&amp;rsquo;une littérature hors de la tradition orale.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Crédits</title>
      <link>http://example.org/credits/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://example.org/credits/</guid>
      <description>Site créé à partir de la documentation suivante :
(Creating a Hugo theme from scratch)[https://retrolog.io/blog/creating-a-hugo-theme-from-scratch/] Module pour gérer les références dans l&amp;rsquo;HTML </description>
    </item>
    <item>
      <title>Index</title>
      <link>http://example.org/fils/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://example.org/fils/</guid>
      <description>Liste des thématiques :</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>http://example.org/avancement/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://example.org/avancement/</guid>
      <description> Avancement # Intro : # relecture
Accroche à faire :
lien accroche et reste </description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>http://example.org/graph/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://example.org/graph/</guid>
      <description></description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>http://example.org/machine/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://example.org/machine/</guid>
      <description>comment un texte advient physiquement
machineries ? machin?
culture des machines
Réaction contre la culture des machines. — La machine, produit elle-même de la plus haute capacité intellectuelle, ne met en mouvement, chez les personnes qui la desservent, que les forces inférieures et irréfléchies. Il est vrai que son action déchaîne une somme de forces énorme qui autrement demeurerait endormie ; mais elle n’incite pas à s’élever, à faire mieux, à devenir artiste.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Index des Thématiques</title>
      <link>http://example.org/thematiques/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://example.org/thematiques/</guid>
      <description>{{ range .Site.RegularPages }} {{ $themes := findRE .Content }} {{ with index $themes 1 }} - [{{ . }}]({{ .Permalink }}) {{ end }} {{ end }}</description>
    </item>
    <item>
      <title>Structure</title>
      <link>http://example.org/structure/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://example.org/structure/</guid>
      <description> </description>
    </item>
  </channel>
</rss>
