<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Paume</title>
    <link>https://paume.page/</link>
    <description>Recent content on Paume</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 25 Apr 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://paume.page/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Commencement</title>
      <link>https://paume.page/introduction/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://paume.page/introduction/</guid>
      <description>Cette thèse n&amp;rsquo;est pas une solution.&#xA;Esquisse d&amp;rsquo;un lacs des doigts Cette thèse ne représente ni une solution absolue ni une solution partielle qui viendrait répondre à la problématique soulevée, dont elle a créé peut-être certaines des pièces.&#xA;Elle n&amp;rsquo;est pas sa propre solution &amp;ndash; probablement un monstre fabriqué avec ses regrets &amp;ndash; non pas qu&amp;rsquo;elle refuserait cet élogieux statut scientifique, mais parce qu&amp;rsquo;elle ne s&amp;rsquo;extrait pas elle-même du nœud autour duquel elle fait graviter ses mots.</description>
    </item>
    <item>
      <title>La Fabrique</title>
      <link>https://paume.page/1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://paume.page/1/</guid>
      <description>Esquisse d&amp;rsquo;une main-méta La fabrique est la paume mise en action par les doigts.&#xA;mettre les mains dans la pâte des paroles celles qui disent comment écrire, comment penser palper le pouls des perspectives pensements d&#39;une gloire humaniste plans et aphorismes de l&#39;individu pâtisser le tout en un concept La fabrique témoigne d&amp;rsquo;une démarche à plusieurs échelles : d&amp;rsquo;abord affirmer l&amp;rsquo;écriture comme relevant d&amp;rsquo;un processus concret et collectif ; ensuite inscrire l&amp;rsquo;écriture dans une approche éditoriale comme agencement et dialogue ; enfin permettre une introspection en miroir de ce qui a généré l&amp;rsquo;écriture ici même.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le Média</title>
      <link>https://paume.page/2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://paume.page/2/</guid>
      <description>Composition de « media/um » à partir de l&amp;rsquo;origine graphique des lettres au bord de l&#39;eau à double vague un homme debout un bras allongé tenant dans son dos un poisson droit le protégeant de son avant-bras tendu que renifle parfois du museau un bœuf parfois un autre animal aquatique Le média est une lecture des images qui dans le regard de la paume s&amp;rsquo;esquissent.&#xA;L&amp;rsquo;écriture (the written word) est l&amp;rsquo;une des 26 lettres de l&amp;rsquo;alphabet médiatique de McLuhan, placée entre la parole (the spoken word) et l&amp;rsquo;ensemble des routes et des cartes (roads and paper routes), soit entre ce qui se perfore performe, prononce, articule, s&amp;rsquo;expose dans l&amp;rsquo;espace et ce qui l&amp;rsquo;organise, le planifie, l&amp;rsquo;aplatit ( Citation: 1964 McLuhan,&amp;#32; M.</description>
    </item>
    <item>
      <title>La Machine</title>
      <link>https://paume.page/3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://paume.page/3/</guid>
      <description>Esquisse de mains-machines Nos paumes sont posées sur la machine.&#xA;comme une mini imprimerie dont je dispose les caractères par le regard en appuyant simplement sur une surface chaude, un peu graisseuse, qui résiste un peu, pour me faire comprendre que la casse est prise, et puis la machine fait le reste Devenue l&amp;rsquo;outil commun d&amp;rsquo;écriture, d&amp;rsquo;édition, et de lecture dans le monde occidental, la machine est ici l&amp;rsquo;occasion de combiner différentes perspectives du texte qui conçoivent la création comme un processus d&amp;rsquo;articulation entre humain et non-humain : projections littéraires d&amp;rsquo;une évolution du geste et réalités techniques de l&amp;rsquo;inscription seront abordées de pair, s&amp;rsquo;articulant comme une mécanique de l&amp;rsquo;écriture autour de la question de la posture humaine vis-à-vis du texte produit par la machine.</description>
    </item>
    <item>
      <title>La Page</title>
      <link>https://paume.page/4/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://paume.page/4/</guid>
      <description>Esquisse de la paume-format La page commence dans la paume.&#xA;Premier lieu de saisissement d&amp;rsquo;une matière à inscrire avec les tablettes mycéniennes, la page est l&amp;rsquo;extension de notre creux manuel, et la linéarité par laquelle on définit un art d&amp;rsquo;écrire et un produit textuel n&amp;rsquo;est pas autre chose que l&amp;rsquo;allongement de nos propres lignes de mains. À partir de la paume a été établie la page, ses architectures et colonnes, comme on installe un campement.</description>
    </item>
    <item>
      <title>La Matière</title>
      <link>https://paume.page/5/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://paume.page/5/</guid>
      <description>Esquisse des mains-matières matter du mater bois dur dont la lance perce la racine La matière demeurera plate dans la paume.&#xA;Le récit de l&amp;rsquo;écriture est celui d&amp;rsquo;une invention (Mésopotamie au IVe avant J.-C.) pour des raisons de comptabilité. L&amp;rsquo;inscription (et par extension la littérature) naîtrait de l&amp;rsquo;inventaire.&#xA;compter les vaches sur l&#39;agora dans la paume de la main puis retravailler l&#39;argile compter les vaches sur l&#39;agora peut-être ajouter un détail au hasard modeler la répétition des modelages finir par décrire par pétrir la littérature Il s&amp;rsquo;avère cependant, comme développé par Ferrera dans La fabuleuse histoire de l&amp;rsquo;invention de l&amp;rsquo;écriture ( Citation: 2021 Ferrara,&amp;#32; S.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Dénouement</title>
      <link>https://paume.page/conclusion/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://paume.page/conclusion/</guid>
      <description>on est à la fin automne, début hiver il a neigé quelque fois les mains gèlent un peu et j&#39;écris ma conclusion Le fait littéraire est une composition de rapports. C&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;idée qu&amp;rsquo;aura souhaité filer de son corps cette thèse pour montrer des parts aveugles ou seulement les ombres de nos écritures. Obsessif écho, tout a tourné beaucoup autour des mains, de leurs manipulations, de leurs jeux avec des images comme avec des dés, de leurs échappées hors de la page, hors des cadres, hors des contrôles, hors des figures.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Brouillon</title>
      <link>https://paume.page/back/dump_autre/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://paume.page/back/dump_autre/</guid>
      <description>es chercheurs et les chercheuses en humanités numériques doivent savoir coder, dans le sens où il est nécessaire de décomposer les outils que nous utilisons comme l’explique Quinn Dombrowski (Citation: Dombrowski, 2022) Dombrowski, Q. (2022). Does Coding Matter for Doing Digital Humanities?. Dans The Bloomsbury handbook of the digital humanities. (pp. 137–145). Bloomsbury Academic. (partie 5.5.3 de la thèse d&amp;rsquo;Antoine)&#xA;Once I met a young professor of German literature, who addressed me during a lunch break at a conference.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Chutes</title>
      <link>https://paume.page/chutes/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://paume.page/chutes/</guid>
      <description>Note # voir hagen 2005, pias 2002, siegert 2003 et zielinski 2006 pour critique kittler : daniels 2002 avant propos de l&amp;rsquo;intro # pour dynamique collective&#xA;tu ne peux comprendre une chose que si tu l&amp;rsquo;as pensé&#xA;es chercheurs et les chercheuses en humanités numériques doivent savoir coder, dans le sens où il est nécessaire de décomposer les outils que nous utilisons comme l’explique Quinn Dombrowski (Citation: Dombrowski, 2022) Dombrowski, Q.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Crédits</title>
      <link>https://paume.page/credits/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://paume.page/credits/</guid>
      <description>Site créé à partir de la documentation suivante :&#xA;Creating a Hugo theme from scratch Module pour gérer les références dans l&amp;rsquo;HTML par Louis-Olivier Brassard </description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>https://paume.page/back/dump_fabrique/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://paume.page/back/dump_fabrique/</guid>
      <description>De humani corporis fabrica libri septem (À propos de la fabrique du corps humain en sept livresn 1) est un traité d&amp;rsquo;anatomie humaine que l&amp;rsquo;on doit au médecin et anatomiste brabançon Andreas Vesalius (André Vésale). Il a été rédigé de 1539 à 1542, publié à Bâle en 1543, par Johannes Oporinus et réédité en 1555.&#xA;l a été traduit en anglais et en français par le même mot « structure », mais qui ne rend pas compte de la richesse du terme latin.</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>https://paume.page/back/dump_machine/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://paume.page/back/dump_machine/</guid>
      <description>[Ma] machine est délicate comme un petit chien et pose de nombreux problèmes &amp;ndash; elle est aussi source de quelque divertissement. Mais maintenant, mes amis doivent m&amp;rsquo;inventer une machine à lire : autrement, je ne serais que l&amp;rsquo;ombre de moi-même et je ne pourrais plus jamais me procurer de nourritures intellectuelles satisfaisantes. Mieux encore : j&amp;rsquo;ai besoin d&amp;rsquo;une jeune personne près de moi, assez intelligente et éduquée, pour pouvoir travailler avec moi.</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>https://paume.page/back/dump_matiere/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://paume.page/back/dump_matiere/</guid>
      <description>Recette du Palimpseste : Medieval recipes describe how writing could be washed off in practice. According to an eleventh-century recipe from Tegernsee the parchment should be lixiviated in milk, after which it has to be sprinkled with flour and dried; in order to give it back its original glaze, the parchment must finally be polished with the aid of pumice and chalk4. Other recipes prescribe the use of a mixture of different products: unslaked lime, vitriol, and alum5; cheese, milk, unslaked lime, and juice of nettles6; lime, flour, water, and egg-shells; wine lees, vine ashes and water7.</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>https://paume.page/back/dump_media/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://paume.page/back/dump_media/</guid>
      <description>Mais ce n’est pas fini. Avec l&amp;rsquo;invention spectaculaire de l&amp;rsquo;ordinateur, toute la scène des média s&amp;rsquo;est trouvée changée, une fois de plus et de façon dramatique. Depuis cinquante ans, c&amp;rsquo;est-à-dire depuis Turing, von Neumann et Shannon, nous vivons dans une culture qui ne fait plus la moindre différence entre son et lumière. Tout ce qui est traité et emmagasiné dans les registres internes d&amp;rsquo;un ordinateur n&amp;rsquo;existe que sous forme d&amp;rsquo;octet (puisque les mots plus justes de bit ou byte paraissent défendus en français)</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>https://paume.page/back/dump_page/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://paume.page/back/dump_page/</guid>
      <description>Structure et sens sont certainement ce qui permet dans leurs enchevêtrements de comprendre la page comme ce qui participe du fait littéraire avant que le geste d&amp;rsquo;inscription ne l&amp;rsquo;ait atteint. Ses caractéristiques, « odours », l&amp;rsquo;ensemble de ses éléments non-verbaux constituent « a message » ) . En réaction notamment aux discours annonçant la disparition de la culture du codex avec la révolution numérique, un ensemble d&amp;rsquo;études que l&amp;rsquo;on peut nommer comme les pensées de la page émergent justement depuis environ une dizaine d&amp;rsquo;années pour décrypter, via une approche textuelle, ce paysage de la lettre ) .</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>https://paume.page/graph/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://paume.page/graph/</guid>
      <description></description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>https://paume.page/abreviations/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://paume.page/abreviations/</guid>
      <description>Liste des abréviations # Une œuvre littéraire est suffisamment citée avec régularité pour être indiquée directement dans le corps du texte selon l&amp;rsquo;abréviation suivante (en ordre alphabétique) :&#xA;CMMP : Queneau, Raymond, Cent mille milliards de poèmes, Paris, Gallimard, 1961.</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>https://paume.page/abstract/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://paume.page/abstract/</guid>
      <description>Tied up around the issue of the matter of inscription, this research-creation study aims to understand how concrete realities interact and lead to the emergence of a cultural phenomenon in literature, i.e., how the literature phenomenon is a composition of mattering defined by the specifications of the support, whether we call it a medium, a machine or, more broadly, a writing environment. From the new information architecture embodied by the Codex, to the writing feather of Flaubert ritualized as a creative process, to the &amp;ldquo;delicate&amp;rdquo; typewriter of a soon blind Nietzsche, or the ambiguity of the terms computer and typewriter, which may refer both to the women who used specific machines and to the machines themselves, these echoes of a culture of literature all illustrate the importance of material incidences in writing and in the very act of inscription itself.</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>https://paume.page/references/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://paume.page/references/</guid>
      <description></description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>https://paume.page/remerciements/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://paume.page/remerciements/</guid>
      <description>Cette page ne peut que pâlement suffire à retranscrire la dynamique collective aux racines d&amp;rsquo;une pensée qui n&amp;rsquo;est mienne que par contexte ou par hasard, et à traduire la gratitude que j&amp;rsquo;éprouve face à chacun des nominés nommés1.&#xA;Je remercie les petites et plurielles mains de la Chaire de recherche du Canada sur les écritures numériques, lieu où j&amp;rsquo;ai effectué mon doctorat et une bonne partie de ma maturation scientifique. Lorsque je suis arrivée à la Chaire il y a 7 ans, aussi bouleversée que l&amp;rsquo;était le bureau, j&amp;rsquo;ai trouvé le lieu d&amp;rsquo;une reconstruction et d&amp;rsquo;une formation incroyable.</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>https://paume.page/resume/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://paume.page/resume/</guid>
      <description>Noué autour de la question de la matérialité de l&amp;rsquo;inscription, le présent travail de recherche-création vise à comprendre comment les réalités matérielles s&amp;rsquo;agencent et font émerger les réalités culturelles de la littérature, soit comment le fait littéraire est une composition de rapports déterminée par les caractéristiques du support, qu&amp;rsquo;on le nomme média, machine ou plus largement environnement d&amp;rsquo;écriture. Qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agisse de la nouvelle architecture de l&amp;rsquo;information qu&amp;rsquo;implémente le Codex, de la plume que Flaubert taillait comme processus rituel de création, de la « délicate » machine à écrire d&amp;rsquo;un Nietzsche condamné à l&amp;rsquo;aveuglement, ou de l&amp;rsquo;ambiguïté des termes computer et typewriter qui peuvent autant désigner les femmes qui utilisaient des machines spécifiques que les machines en elles-mêmes, ces échos d&amp;rsquo;une culture littéraire sont autant de témoignages de l&amp;rsquo;importance des incidences matérielles dans l&amp;rsquo;écriture et dans le geste d&amp;rsquo;inscription en tant que tel.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Index des Thématiques</title>
      <link>https://paume.page/thematiques/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://paume.page/thematiques/</guid>
      <description></description>
    </item>
    <item>
      <title>Structure</title>
      <link>https://paume.page/structure/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://paume.page/structure/</guid>
      <description> </description>
    </item>
  </channel>
</rss>
