<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Paume</title>
    <link>http://example.org/</link>
    <description>Recent content on Paume</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 25 Apr 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://example.org/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>... et les doigts d&#39;écrire se referment sur la paume</title>
      <link>http://example.org/0/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://example.org/0/</guid>
      <description>Cette thèse n&amp;rsquo;est pas une solution.
Cette thèse ne représente ni une solution absolue ni une solution partielle qui viendrait répondre à la problématique soulevée, dont elle créé peut-être certaines des pièces.
Elle n&amp;rsquo;est pas sa propre solution &amp;ndash; peut-être davantage un monstre fabriqué avec ses regrets &amp;ndash; non pas qu&amp;rsquo;elle refuserait cet élogieux statut scientifique, mais parce qu&amp;rsquo;elle ne s&amp;rsquo;extrait pas elle-même du nœud autour duquel elle fait graviter ses mots.</description>
    </item>
    <item>
      <title>La Fabrique</title>
      <link>http://example.org/1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://example.org/1/</guid>
      <description>La fabrique est la paume mise en action par les doigts.
mettre les mains dans la pâte des paroles celles qui disent comment écrire, comment penser palper le pouls des perspectives pensements d&#39;une gloire humaniste plans et aphorismes de l&#39;individu pâtisser le tout en un concept La fabrique témoigne d&amp;rsquo;une démarche à plusieurs échelles : d&amp;rsquo;abord affirmer l&amp;rsquo;écriture comme relevant d&amp;rsquo;un processus concret et collectif ; ensuite inscrire l&amp;rsquo;écriture dans une approche éditoriale comme agencement et dialogue ; enfin permettre une introspection en miroir de ce qui a généré l&amp;rsquo;écriture ici même.</description>
    </item>
    <item>
      <title>La Machine</title>
      <link>http://example.org/2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://example.org/2/</guid>
      <description>C&#39;est comme une mini imprimerie dont je dispose les caractères par le regard en appuyant simplement sur une surface chaude, un peu graisseuse, qui résiste un peu pour me faire comprendre que la casse est prise, et puis la machine fait le reste. La Machine combine différentes perspectives du texte en concevant la création comme un processus d&amp;rsquo;articulation entre humain et non-humain : projections littéraires et réalités techniques concordent pour produire des poétiques exploratoires qui font du texte un rouage dans une mécanique d&amp;rsquo;écriture.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le Média</title>
      <link>http://example.org/3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://example.org/3/</guid>
      <description>au bord de l&#39;eau à double vague un homme debout un bras allongé tenant dans son dos un poisson droit le protégeant de son avant-bras tendu que renifle parfois du museau un bœuf parfois un autre animal aquatique. Le média est une lecture des images qui dans le regard de la paume s&amp;rsquo;esquissent.
L&amp;rsquo;écriture (the written word) est l&amp;rsquo;une des 26 lettres de l&amp;rsquo;alphabet médiatique de McLuhan, placée entre la parole (the spoken word) et l&amp;rsquo;ensemble des routes et des cartes (roads and paper routes), soit entre ce qui se perfore performe, prononce, articule, s&amp;rsquo;expose dans l&amp;rsquo;espace et ce qui l&amp;rsquo;organise, le planifie, l&amp;rsquo;aplatie ( Citation: 1964 McLuhan,&amp;#32; M.</description>
    </item>
    <item>
      <title>La Page</title>
      <link>http://example.org/4/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://example.org/4/</guid>
      <description>La page commence dans la paume.
Premier lieu de saisissement d&amp;rsquo;une matière à inscrire avec les tablettes mycéniennes, la page est l&amp;rsquo;extension de notre creux manuel et la linéarité par laquelle on définit un art d&amp;rsquo;écrire et un produit textuel n&amp;rsquo;est pas autre chose que l&amp;rsquo;allongement de nos propres lignes de mains. À partir de la paume a été établit la page, ses architectures et colonnes, comme on installe un campement.</description>
    </item>
    <item>
      <title>La Matière</title>
      <link>http://example.org/5/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://example.org/5/</guid>
      <description>matter du mater bois dur dont la lance perce la racine La matière demeurera plate dans la paume.
Si tenté que l&amp;rsquo;épaisseur d&amp;rsquo;une écriture puisse transparaître en mirage du présent support de restitution, elle est par défaut et par avance déjà aplatie par le principe même d&amp;rsquo;inscription et par le fonctionnement essentialisant du discours. Matière dont on ne pourra jamais totalement dire le nom sans en faire quelque chose de tout autre, sans l&amp;rsquo;abstraire vers quelques flous.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Conclusion</title>
      <link>http://example.org/6/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://example.org/6/</guid>
      <description>Parmi ce qui a été écrit, certaines des analyses, plusieurs des exemples et parfois quelques formulations pourront être retrouvées à d&amp;rsquo;autres endroits des productions faîtes durant la thèse.
regret de ne pas tout lu et tout citer
dworkin,
les espaces vides les gaps comme le blanc plein d&amp;rsquo;une page viennent dire sur la culture, le raisonnement
Le Noeud # Cette thèse n&amp;rsquo;est pas une solution, elle est un noeud qui l&amp;rsquo;empêche car c&amp;rsquo;est justement le propos de l&amp;rsquo;ensemble des lignes tressées entre les syntagmes, penser la recherche création au-delà d&amp;rsquo;une logique productiviste, l&amp;rsquo;approche comme problématique, entêtante, anxieuse et névrosée dans la longueur de ses phrases.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Brouillon</title>
      <link>http://example.org/chutes/-0/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://example.org/chutes/-0/</guid>
      <description>Si les civilisations de l&amp;rsquo;écriture (Mésopotamie, Mayas, Chine, Égypte pour les quatre principales) avaient elles-mêmes une culture de l&amp;rsquo;inscription différenciable par le support à disposition du commerce : la Mésopotamie est une civilisation de l&amp;rsquo;argile,
Il ne s&amp;rsquo;agira pas ici de faire de de l&amp;rsquo;écriture un gage de raison, ou la « première technologie de l&amp;rsquo;intelligence » (Isabelle Klock-Fontanille), position goodyenne qui est à l&amp;rsquo;extrême opposé de l&amp;rsquo;horizon de déconstruction de l&amp;rsquo;anthropocentrisme de ce qui s&amp;rsquo;écrit ici.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Crédits</title>
      <link>http://example.org/credits/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://example.org/credits/</guid>
      <description>Site créé à partir de la documentation suivante :
(Creating a Hugo theme from scratch)[https://retrolog.io/blog/creating-a-hugo-theme-from-scratch/] Module pour gérer les références dans l&amp;rsquo;HTML </description>
    </item>
    <item>
      <title>Index</title>
      <link>http://example.org/fils/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://example.org/fils/</guid>
      <description>Liste des thématiques :</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>http://example.org/avancement/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://example.org/avancement/</guid>
      <description> Avancement # Intro : # relecture
Accroche à faire :
lien accroche et reste </description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>http://example.org/chutes/dump_fabrique/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://example.org/chutes/dump_fabrique/</guid>
      <description>De humani corporis fabrica libri septem (À propos de la fabrique du corps humain en sept livresn 1) est un traité d&amp;rsquo;anatomie humaine que l&amp;rsquo;on doit au médecin et anatomiste brabançon Andreas Vesalius (André Vésale). Il a été rédigé de 1539 à 1542, publié à Bâle en 1543, par Johannes Oporinus et réédité en 1555.
l a été traduit en anglais et en français par le même mot « structure », mais qui ne rend pas compte de la richesse du terme latin.</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>http://example.org/chutes/dump_machine/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://example.org/chutes/dump_machine/</guid>
      <description>Contrairement à la numérisation, procédé qui relève de l’automatisation, de la reproduction, l’adaptation appelle une réflexion, et une modification du contenu en fonction du médium cible. Ainsi, comment présenter sur tablette Composition No. 1 de Marc Saporta, récit initialement publié en 1962 et consistant en 150 feuillets non reliés, lisible dans n’importe quel ordre ? Le livre d’artiste de Tom Phillips A Humument1 change-t-il de statut lorsqu’on le découvre sur iPad ?</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>http://example.org/chutes/dump_matiere/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://example.org/chutes/dump_matiere/</guid>
      <description>Recette du Palimpseste : Medieval recipes describe how writing could be washed off in practice. According to an eleventh-century recipe from Tegernsee the parchment should be lixiviated in milk, after which it has to be sprinkled with flour and dried; in order to give it back its original glaze, the parchment must finally be polished with the aid of pumice and chalk4. Other recipes prescribe the use of a mixture of different products: unslaked lime, vitriol, and alum5; cheese, milk, unslaked lime, and juice of nettles6; lime, flour, water, and egg-shells; wine lees, vine ashes and water7.</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>http://example.org/chutes/dump_media/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://example.org/chutes/dump_media/</guid>
      <description>Mais ce n’est pas fini. Avec l&amp;rsquo;invention spectaculaire de l&amp;rsquo;ordinateur, toute la scène des média s&amp;rsquo;est trouvée changée, une fois de plus et de façon dramatique. Depuis cinquante ans, c&amp;rsquo;est-à-dire depuis Turing, von Neumann et Shannon, nous vivons dans une culture qui ne fait plus la moindre différence entre son et lumière. Tout ce qui est traité et emmagasiné dans les registres internes d&amp;rsquo;un ordinateur n&amp;rsquo;existe que sous forme d&amp;rsquo;octet (puisque les mots plus justes de bit ou byte paraissent défendus en français)</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>http://example.org/chutes/dump_page/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://example.org/chutes/dump_page/</guid>
      <description>Structure et sens sont certainement ce qui permet dans leurs enchevêtrements de comprendre la page comme ce qui participe du fait littéraire avant que le geste d&amp;rsquo;inscription ne l&amp;rsquo;ait atteint. Ses caractéristiques, « odours », l&amp;rsquo;ensemble de ses éléments non-verbaux constituent « a message » ) . En réaction notamment aux discours annonçant la disparition de la culture du codex avec la révolution numérique, un ensemble d&amp;rsquo;études que l&amp;rsquo;on peut nommer comme les pensées de la page émergent justement depuis environ une dizaine d&amp;rsquo;années pour décrypter, via une approche textuelle, ce paysage de la lettre ) .</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>http://example.org/graph/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://example.org/graph/</guid>
      <description></description>
    </item>
    <item>
      <title>Index des Thématiques</title>
      <link>http://example.org/thematiques/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://example.org/thematiques/</guid>
      <description>{{ range .Site.RegularPages }} {{ $themes := findRE .Content }} {{ with index $themes 1 }} - [{{ . }}]({{ .Permalink }}) {{ end }} {{ end }}</description>
    </item>
    <item>
      <title>Structure</title>
      <link>http://example.org/structure/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://example.org/structure/</guid>
      <description> </description>
    </item>
  </channel>
</rss>
