<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Backs on Paume</title>
    <link>http://example.org/back/</link>
    <description>Recent content in Backs on Paume</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="http://example.org/back/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Brouillon</title>
      <link>http://example.org/back/dump_autre/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://example.org/back/dump_autre/</guid>
      <description>es chercheurs et les chercheuses en humanités numériques doivent savoir coder, dans le sens où il est nécessaire de décomposer les outils que nous utilisons comme l’explique Quinn Dombrowski (Citation: Dombrowski, 2022) Dombrowski, Q. (2022). Does Coding Matter for Doing Digital Humanities?. Dans The Bloomsbury handbook of the digital humanities. (pp. 137–145). Bloomsbury Academic. (partie 5.5.3 de la thèse d&amp;rsquo;Antoine)
Once I met a young professor of German literature, who addressed me during a lunch break at a conference.</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>http://example.org/back/dump_fabrique/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://example.org/back/dump_fabrique/</guid>
      <description>De humani corporis fabrica libri septem (À propos de la fabrique du corps humain en sept livresn 1) est un traité d&amp;rsquo;anatomie humaine que l&amp;rsquo;on doit au médecin et anatomiste brabançon Andreas Vesalius (André Vésale). Il a été rédigé de 1539 à 1542, publié à Bâle en 1543, par Johannes Oporinus et réédité en 1555.
l a été traduit en anglais et en français par le même mot « structure », mais qui ne rend pas compte de la richesse du terme latin.</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>http://example.org/back/dump_machine/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://example.org/back/dump_machine/</guid>
      <description>[Ma] machine est délicate comme un petit chien et pose de nombreux problèmes &amp;ndash; elle est aussi source de quelque divertissement. Mais maintenant, mes amis doivent m&amp;rsquo;inventer une machine à lire : autrement, je ne serais que l&amp;rsquo;ombre de moi-même et je ne pourrais plus jamais me procurer de nourritures intellectuelles satisfaisantes. Mieux encore : j&amp;rsquo;ai besoin d&amp;rsquo;une jeune personne près de moi, assez intelligente et éduquée, pour pouvoir travailler avec moi.</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>http://example.org/back/dump_matiere/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://example.org/back/dump_matiere/</guid>
      <description>Recette du Palimpseste : Medieval recipes describe how writing could be washed off in practice. According to an eleventh-century recipe from Tegernsee the parchment should be lixiviated in milk, after which it has to be sprinkled with flour and dried; in order to give it back its original glaze, the parchment must finally be polished with the aid of pumice and chalk4. Other recipes prescribe the use of a mixture of different products: unslaked lime, vitriol, and alum5; cheese, milk, unslaked lime, and juice of nettles6; lime, flour, water, and egg-shells; wine lees, vine ashes and water7.</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>http://example.org/back/dump_media/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://example.org/back/dump_media/</guid>
      <description>Mais ce n’est pas fini. Avec l&amp;rsquo;invention spectaculaire de l&amp;rsquo;ordinateur, toute la scène des média s&amp;rsquo;est trouvée changée, une fois de plus et de façon dramatique. Depuis cinquante ans, c&amp;rsquo;est-à-dire depuis Turing, von Neumann et Shannon, nous vivons dans une culture qui ne fait plus la moindre différence entre son et lumière. Tout ce qui est traité et emmagasiné dans les registres internes d&amp;rsquo;un ordinateur n&amp;rsquo;existe que sous forme d&amp;rsquo;octet (puisque les mots plus justes de bit ou byte paraissent défendus en français)</description>
    </item>
    <item>
      <title></title>
      <link>http://example.org/back/dump_page/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://example.org/back/dump_page/</guid>
      <description>Structure et sens sont certainement ce qui permet dans leurs enchevêtrements de comprendre la page comme ce qui participe du fait littéraire avant que le geste d&amp;rsquo;inscription ne l&amp;rsquo;ait atteint. Ses caractéristiques, « odours », l&amp;rsquo;ensemble de ses éléments non-verbaux constituent « a message » ) . En réaction notamment aux discours annonçant la disparition de la culture du codex avec la révolution numérique, un ensemble d&amp;rsquo;études que l&amp;rsquo;on peut nommer comme les pensées de la page émergent justement depuis environ une dizaine d&amp;rsquo;années pour décrypter, via une approche textuelle, ce paysage de la lettre ) .</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
