<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Pages on Paume</title>
    <link>https://paume.page/pages/</link>
    <description>Recent content in Pages on Paume</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://paume.page/pages/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Commencement</title>
      <link>https://paume.page/introduction/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://paume.page/introduction/</guid>
      <description>Cette thèse n&amp;rsquo;est pas une solution.&#xA;Esquisse d&amp;rsquo;un lacs des doigts Cette thèse ne représente ni une solution absolue ni une solution partielle qui viendrait répondre à la problématique soulevée, dont elle a créé peut-être certaines des pièces.&#xA;Elle n&amp;rsquo;est pas sa propre solution &amp;ndash; probablement un monstre fabriqué avec ses regrets &amp;ndash; non pas qu&amp;rsquo;elle refuserait cet élogieux statut scientifique, mais parce qu&amp;rsquo;elle ne s&amp;rsquo;extrait pas elle-même du nœud autour duquel elle fait graviter ses mots.</description>
    </item>
    <item>
      <title>La Fabrique</title>
      <link>https://paume.page/1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://paume.page/1/</guid>
      <description>Esquisse d&amp;rsquo;une main-méta La fabrique est la paume mise en action par les doigts.&#xA;mettre les mains dans la pâte des paroles celles qui disent comment écrire, comment penser palper le pouls des perspectives pensements d&#39;une gloire humaniste plans et aphorismes de l&#39;individu pâtisser le tout en un concept La fabrique témoigne d&amp;rsquo;une démarche à plusieurs échelles : d&amp;rsquo;abord affirmer l&amp;rsquo;écriture comme relevant d&amp;rsquo;un processus concret et collectif ; ensuite inscrire l&amp;rsquo;écriture dans une approche éditoriale comme agencement et dialogue ; enfin permettre une introspection en miroir de ce qui a généré l&amp;rsquo;écriture ici même.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le Média</title>
      <link>https://paume.page/2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://paume.page/2/</guid>
      <description>Composition de « media/um » à partir de l&amp;rsquo;origine graphique des lettres au bord de l&#39;eau à double vague un homme debout un bras allongé tenant dans son dos un poisson droit le protégeant de son avant-bras tendu que renifle parfois du museau un bœuf parfois un autre animal aquatique Le média est une lecture des images qui dans le regard de la paume s&amp;rsquo;esquissent.&#xA;L&amp;rsquo;écriture (the written word) est l&amp;rsquo;une des 26 lettres de l&amp;rsquo;alphabet médiatique de McLuhan, placée entre la parole (the spoken word) et l&amp;rsquo;ensemble des routes et des cartes (roads and paper routes), soit entre ce qui se perfore performe, prononce, articule, s&amp;rsquo;expose dans l&amp;rsquo;espace et ce qui l&amp;rsquo;organise, le planifie, l&amp;rsquo;aplatit ( Citation: 1964 McLuhan,&amp;#32; M.</description>
    </item>
    <item>
      <title>La Machine</title>
      <link>https://paume.page/3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://paume.page/3/</guid>
      <description>Esquisse de mains-machines Nos paumes sont posées sur la machine.&#xA;comme une mini imprimerie dont je dispose les caractères par le regard en appuyant simplement sur une surface chaude, un peu graisseuse, qui résiste un peu, pour me faire comprendre que la casse est prise, et puis la machine fait le reste Devenue l&amp;rsquo;outil commun d&amp;rsquo;écriture, d&amp;rsquo;édition, et de lecture dans le monde occidental, la machine est ici l&amp;rsquo;occasion de combiner différentes perspectives du texte qui conçoivent la création comme un processus d&amp;rsquo;articulation entre humain et non-humain : projections littéraires d&amp;rsquo;une évolution du geste et réalités techniques de l&amp;rsquo;inscription seront abordées de pair, s&amp;rsquo;articulant comme une mécanique de l&amp;rsquo;écriture autour de la question de la posture humaine vis-à-vis du texte produit par la machine.</description>
    </item>
    <item>
      <title>La Page</title>
      <link>https://paume.page/4/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://paume.page/4/</guid>
      <description>Esquisse de la paume-format La page commence dans la paume.&#xA;Premier lieu de saisissement d&amp;rsquo;une matière à inscrire avec les tablettes mycéniennes, la page est l&amp;rsquo;extension de notre creux manuel, et la linéarité par laquelle on définit un art d&amp;rsquo;écrire et un produit textuel n&amp;rsquo;est pas autre chose que l&amp;rsquo;allongement de nos propres lignes de mains. À partir de la paume a été établie la page, ses architectures et colonnes, comme on installe un campement.</description>
    </item>
    <item>
      <title>La Matière</title>
      <link>https://paume.page/5/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://paume.page/5/</guid>
      <description>Esquisse des mains-matières matter du mater bois dur dont la lance perce la racine La matière demeurera plate dans la paume.&#xA;Le récit de l&amp;rsquo;écriture est celui d&amp;rsquo;une invention (Mésopotamie au IVe avant J.-C.) pour des raisons de comptabilité. L&amp;rsquo;inscription (et par extension la littérature) naîtrait de l&amp;rsquo;inventaire.&#xA;compter les vaches sur l&#39;agora dans la paume de la main puis retravailler l&#39;argile compter les vaches sur l&#39;agora peut-être ajouter un détail au hasard modeler la répétition des modelages finir par décrire par pétrir la littérature Il s&amp;rsquo;avère cependant, comme développé par Ferrera dans La fabuleuse histoire de l&amp;rsquo;invention de l&amp;rsquo;écriture ( Citation: 2021 Ferrara,&amp;#32; S.</description>
    </item>
    <item>
      <title>Dénouement</title>
      <link>https://paume.page/conclusion/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://paume.page/conclusion/</guid>
      <description>on est à la fin automne, début hiver il a neigé quelque fois les mains gèlent un peu et j&#39;écris ma conclusion Le fait littéraire est une composition de rapports. C&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;idée qu&amp;rsquo;aura souhaité filer de son corps cette thèse pour montrer des parts aveugles ou seulement les ombres de nos écritures. Obsessif écho, tout a tourné beaucoup autour des mains, de leurs manipulations, de leurs jeux avec des images comme avec des dés, de leurs échappées hors de la page, hors des cadres, hors des contrôles, hors des figures.</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
